﻿% !TEX encoding = utf8
% !TEX program = xelatex
% !TEX root = tricks.tex

\chapter{其他技巧}
\label{chap:faq}

\section{筆記}

\subsection{一些自訂命令}

\begin{Verbatim}
\providecommand{\bs}{\boldsymbol}
\newcommand{\defeq}{\stackrel{\triangle}{=}}
\newcommand{\cfracop}[1]{\genfrac{}{}{0pt}{}{}{#1}}
\newcommand{\limdist}{\stackrel{\mbox{d}}{\longrightarrow}}
\newcommand{\Expect}{\ensuremath{\mathrm{E}}}
\newcommand{\expect}{\ensuremath{\mathrm{E}}}
\newcommand{\tr}{\ensuremath{\mathrm{tr}}}
\providecommand{\det}{\ensuremath{\mathrm{det}}}
\newcommand{\Var}{\ensuremath{\mathrm{Var}}}
\newcommand{\VVar}{\ensuremath{\mathrm{Var}}}
\newcommand{\Cov}{\ensuremath{\mathrm{Cov}}}
\newcommand{\SE}{\ensuremath{\mathrm{SE}}}
\providecommand{\Prob}{\ensuremath{\mathrm{Pr}}}
\newcommand{\diag}{\ensuremath{\mathrm{diag}}}
\newcommand{\ones}{\ensuremath{\mathds{1}}}
\newcommand{\EbNo}{\ensuremath{\mathrm{E_b/No}}}
\newcommand{\WN}{\ensuremath{\mathrm{WN}}}
\newcommand{\inprod}[2]{\langle #1, #2\rangle}
\providecommand{\Rbb}{\mathbb R}
\providecommand{\Nbb}{\mathbb N}
\providecommand{\Nbbp}{\mathbb N_+}
\providecommand{\Zbb}{\mathbb Z}
\providecommand{\bm}[1]{\boldsymbol{#1}}
\providecommand{\BB}{\mathscr B}
\providecommand{\FF}{\mathscr F}
\providecommand{\argmin}{\mathop{\mathrm{arg\,min}}}
\providecommand{\argmax}{\mathop{\mathrm{arg\,max}}}
\newcommand{\veps}{\varepsilon}
\newcommand{\vv}{\varepsilon}
\newcommand{\ga}{\gamma}
\newcommand{\sig}{\sigma}
\providecommand{\lspan}{\mathop{\overline{\text{sp}}}}
\end{Verbatim}

\section{公式和符號問題}

在網上搜索一個symbols-a4.pdf文件，
這個檔中羅列了很多符號的用法。
比如，空心的阿拉伯數字如何打，
黑體希臘字母用什麼樣的命令。

一些巨集包提供了更多的符號。
amsmath提供額外的數學公式能力，如align等。
amsbsy提供增強的$\backslash$boldsymbol命令，
可以排版粗體的希臘字母等粗體符號。
mathrsfs提供了花體的B, F等。
gensymb 提供了 $\backslash$celsius, $\backslash$degree等符號。
mathrsfs 提供了 math script字體。
dsfont提供黑板手寫粗體符號，包括數位1,2等。


\subsection{特定問題}

\subsubsection{如何定義公式中一些類似於$\ln$的命令}

\providecommand{\argmin}{\mathop{\mathrm{arg\,min}}}

比如，Cov在公式中可以用
\begin{Verbatim}
\providecommand{\Cov}{\ensuremath{\mathrm{Cov}}}
\end{Verbatim}
定義後用\verb|$\Cov$|調用。

為了生成如$\lim_{n\to\infty}$這樣可以
帶上下標的命令，可以定義如
\begin{Verbatim}
\providecommand{\argmin}{\mathop{\mathrm{arg\,min}}}
\end{Verbatim}
如
\begin{Verbatim}
$$
\argmin_{x \in A} f(x)
$$
\end{Verbatim}
生成
$$
\argmin_{x \in A} f(x)
$$

\subsubsection{如何生成公式中的粗體字}
引入amsmath包後，用$\backslash$boldsymbol x產生$\boldsymbol x$，
用$\backslash$boldsymbol $\backslash$alpha產生$\boldsymbol \alpha$。


\subsubsection{如何生成如$\mathscr F$這樣的花體字}
需要引入mathrsfs包然後用如\verb|$\mathscr F$|。

\subsubsection{如何生成如$\mathbb R$這樣的空心字}
只要引入了amsfonts包或amssymb包就可以用
\verb|$\mathbb R$|生成。

\subsubsection{如何生成如$\mathds 1$這樣的空心數字}
可以在引入dsfont包:
\begin{Verbatim}
\usepackage[sans]{dsfont}
\end{Verbatim}
後用\verb|$\mathds 1$|實現。


\section{其他問題}

\subsection{關於英文系統和中文系統的相容性問題}

我們常用的CTEX安裝了一些關於漢字系統的設置，
在少數情況下編譯一些比較複雜的純英文文件會
因為不相容而出錯。這時我們可以採用更改MikTeX的
目錄次序的辦法：在安裝好的MikTeX程式組中找到
“MikTeX Options”程式，啟動後，
有一個“File name database---Refresh Now”選項，
這個選項是在安裝了新的包後應該運行的。
點這個程式的Roots選項卡，其中有兩個目錄，
\verb|\CTeX\localtexmf|和\verb|\CTeX\texmf|，
前者保存了中文系統和附加的包，
後者為MikTeX安裝的主要TeX系統。
這兩個目錄有次序，當localtexmf在前時中文系統為
優先考慮，當texmf在前時英文系統為有限考慮。
所以為了編譯不相容的英文檔可以修改這個次序，
工作完成後再改回來。


\subsection{一些小的問題}


\subsubsection{如何臨時增加一頁高度}

有時LaTeX會生成一頁只有一兩行的幾乎空的頁，
有時插入一個較高的圖表導致前面出現一個空頁。
為避免這種情況，可以在內容的原始程式碼中加入
\begin{Verbatim}
\enlargethispage{2\baselineskip}
\end{Verbatim}
就可以放大內容的一頁使其能容納較多內容而不至於換頁。


\subsubsection{如何修改enumerate環境的序號}

為了自己設計enumrate環境的需要，
可以在環境內部開始的地方重新定義\verb|\labelenumi|, 
\verb|\labelenumii| 等命令。比如
\begin{Verbatim}
\renewcommand{\labelenumi}{\textbf{\arabic{enumi}.}}
\renewcommand{\labelenumii}{(\alph{enumi})\quad}
\end{Verbatim}
等。
也可以在\verb|\item|命令的可選參數中直接給出序號，
如\verb|\item[一、]|。


\subsubsection{如何避免浮動圖表不必要地佔據整頁}

LaTeX關於圖表等浮動體的放置可以由htbp等建議，
在\verb|\begin{figure}[htbp]|中的h表示建議
優先放在當前位置，其次放在頁首，再其次放在頁尾，
實在不行允許單獨放在一頁。
在具體實施時，
圖表的放置位置有一些默認的限制，
比如圖文混排時如果文字部分過少則把圖單獨放在一頁。
這些限制可以用如下方法進行調整:

\begin{Verbatim}
\renewcommand{\textfraction}{0.10}
\renewcommand{\topfraction}{0.90}
\renewcommand{\bottomfraction}{0.70}
\renewcommand{\floatpagefraction}{0.90}
\end{Verbatim}

其中textfracton的設置把混排時最少文本降低到10\%，
topfraction的設置允許頁首的圖占整頁的90\%(圖高
超過這個比例時則只能單獨放在一頁)，
bottomfraction的設置允許頁尾的圖占整也的70\%
(圖高超過這個比例時不允許放在也尾)，
floatpagefraction的設置要求圖高大於90\%時才
單獨放在一頁。

\subsubsection{插入過多圖形或來源程式出錯}

當原始檔案中有過多的原樣文本(verbatim)時可能會發生
``no room for new $\backslash$box''問題。
可以引入etex宏包，如

\begin{Verbatim}
\usepackage{etex}
\reserveinserts{30}
\end{Verbatim}

\subsubsection{如何製作橫向表格}

太寬的表格可以橫過來排印，
這樣的表格要單獨占一頁。
LaTeX的lscape包可以提供橫向排版功能，
lscape提供了一個landscape環境，在此環境內排版是橫向的。

